★內地廠恐掀倒閉港商謀3招自救-----10月29日

1. 向美機構申關稅豁免
艾金崗波律師事務所合夥人註冊外國律師莎希文稱，雖中美雙方關係仍不明朗，惟美國海關及邊境保衞局近日澄清，香港及澳門的貨品並不在第301條之列。廠商可考慮找貿易制裁提出訴訟，但涉及的法律程序繁複，成本高昂。她建議，港商現階段應向美國貿易代表辦公室申請，將個別商品豁免於關稅清單，該做法成本較低。

她亦建議，廠商可採用「關稅工程」（tariff engineering） ，將產品作輕微修改，令其納入毋須徵收關稅的商品。

2. 轉攻網購 符合321條款
根據美國的321條款指，貨值低於800美元的進口商品可獲關稅豁免。易客滿國際物流東南亞區首席執行官李知行稱，該條款目前主要適用於跨境電商，現時廠商多以三種貨運物流模式運作，視乎貨品類別、價格及送遞速度，採用香港或中國郵政服務，速遞或空運後再分拆派送。

他解釋，出口貨品價值高於2,500美元的廠商，多採用首兩種的物流模式，惟需處理繁複的清關手續，更要面對關稅問題。另一種則為貨價介乎800至2,500美元，雖清關程序相對簡單，但同樣會被徵收關稅。至於第三種模式則源於近年的網購潮，只要貨物價值低於800美元，則可獲關稅豁免。

另外，他建議，廠商應考慮轉用B2C的模式營運，利用美國網購平台或開設網上商店，直接向消費者銷售；這樣便符合321條款的規定，避過徵收關稅的困局。

3. 新興國設廠開拓商機
部分廠商早已將廠房遷移或在新興市場開設新廠房。其中電視機生產商彩迅集團主席陳廣生早年看準時機，在新興市場開設新廠房，為維持產品質素，更將原有團隊派駐當地。

他指，集團透過分散投資，除深圳廠房外，亦在非洲、墨西哥、匈牙利、哥倫比亞及埃及等國家設有生產線。分散投資能避過單一生產地引起徵收關稅的問題，同時亦可開拓新市場，並認為緬甸具有商機，未來有意在當地發展。

文武失節

國難前 個個諗方法避

港澳都豁免到咁不如成個支那都豁免